**秦魯國賢穆明懿大長公主**（），[趙姓](../Page/趙姓.md "wikilink")，本名无记载，為[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[宋仁宗的第十](../Page/宋仁宗.md "wikilink")[皇女](../Page/皇女.md "wikilink")，母[昭淑貴妃](../Page/昭淑貴妃.md "wikilink")。

## 生平

[嘉祐五年](../Page/嘉祐.md "wikilink")（1060年），年十三歲，封慶壽公主，爾後進號惠國公主。三年後，父親宋仁宗駕崩，由仁宗堂侄即位，是為[宋英宗](../Page/宋英宗.md "wikilink")。[治平四年](../Page/治平_\(北宋\).md "wikilink")（1067年），她以先朝公主的身分，進封為許國大長公主。之後下嫁[吳越忠懿王之曾孫](../Page/钱俶.md "wikilink")[錢景臻](../Page/錢景臻.md "wikilink")，又先后改號為韓國大長公主、周國大長公主、燕國大長公主。

[宋徽宗即位後](../Page/宋徽宗.md "wikilink")，她以徽宗堂祖姑母的身分，進封為秦魏國大長公主。[政和三年](../Page/政和_\(年号\).md "wikilink")（1113年），徽宗改[公主為](../Page/公主.md "wikilink")[帝姬](../Page/帝姬.md "wikilink")，於是改封為令德景行大長帝姬。

[靖康之難時](../Page/靖康之難.md "wikilink")，後宮女眷及諸皇女皆被金人擄去，由於她年歲已高，又是多朝以前的人物，因此金人並不知道這位公主的存在，她也得以倖存留在汴京，成為靖康之難中少數未被金人擄去的皇族。北宋滅亡後，康王登基，是為[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[宋高宗](../Page/宋高宗.md "wikilink")，而公主也隨宋室南遷。[建炎初年](../Page/建炎.md "wikilink")（1127年），高宗恢復了公主名號，這位公主的封號又改為秦魯國大長公主。

宋室南遷以後，公主多次遷徙，最後在[紹興三年](../Page/紹興_\(南宋\).md "wikilink")（1133年）定居台州（今[浙江](../Page/浙江省.md "wikilink")[台州市](../Page/台州市.md "wikilink")）。宋高宗以她為先朝尊長，對她相當尊禮，每與公主會面，必先請揖。她曾在年節時，向高宗提出，希望讓其子[錢忱恢復從前在北宋的官職](../Page/錢忱.md "wikilink")，高宗雖許諾，卻下詔表示往後不從。後來，公主又要求高宗加封錢忱，高宗不許，又感慨公主雖有三子，但只寵愛親生子錢忱，於是向公主勸說：「大長公主能如此長壽，實在是仁宗積福所致，希望大長公主能效法仁宗，對待子女沒有偏私。」公主應允。

公主以八十六歲的高壽逝世，高宗前往公主私宅親自祭奠，又下詔其子孫加官一等，並訂[諡號](../Page/諡號.md "wikilink")**賢穆**，後又加諡**明懿**，全稱**秦魯國賢穆明懿大長公主**。

## 參考文獻

  - 《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")/卷248》

[Category:宋仁宗皇女](../Category/宋仁宗皇女.md "wikilink")
[Category:北宋公主](../Category/北宋公主.md "wikilink")
[Category:趙姓](../Category/趙姓.md "wikilink")